
\section{Texto}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}}
ándhaṃ rātri tiṣṭháddhūmam aśīrṣā́ṇam áhiṃ kr̥ṇu\\
akṣyaú vŕ̥kasya nír jah\textsubscript{i}y ā sténaṃ drupadé jahi
	
\flagverse{\textbf{2}}
yé te rātr\textsubscript{i}y anaḍvā́has tīkṣṇáśr̥ṅgāḥ s\textsubscript{u}vāśávaḥ\\
tébhir no adyá pārayā́ti durgā́ṇi viśváhā
	
\flagverse{\textbf{3}}
rā́trīṃ-rātrīm áriṣyantas tárema tan\textsubscript{u}vā̀ vayám\\
gambhīrám áplavā iva ná tareyur árātayaḥ

\flagverse{\textbf{4}}
yáthā śyāmā́kaḥ prapátan preyivā́n nā́nuvidyáte\\
evā́ rātri prá pātaya yó asmā́m̐ abhyaghāyáti

\flagverse{\textbf{5}}
ápa stenáṃ vāsomatháṃ goajám utá táskaram\\
átho yó árvataḥ śíro \textsubscript{a}bhidhā́ya nínīṣati

\flagverse{\textbf{6}}
yád adyá rātri subhage vibhájant\textsubscript{i}y áyo vásu\\
tád etád asmā́n bhojaya áthéd anyā́n upā́yasi
	
\flagverse{\textbf{7}}
uṣáse naḥ pári dehi sárvān rātry anāgásaḥ\\
uṣā́ no áhne ā́ bhajād áhas túbhyaṃ vibhāvari

\end{verse}

%\section{Texto em devanāgarī}
%\begin{verse}
%\begin{sanskrit}
%अध॑ रात्रि तृ॒ष्टधू॑ममशी॒षाण॒महिं॑ कृणु\\
%अ॒क्षौ वृक॑स्य॒ निर्ज॑ह्या॒स्तेन॒ तं द्रु॑प॒दे ज॑हि ॥१॥
%
%ये ते॑ रात्र्यन॒ड्वाह॑स्ती॒क्ष्णशृ॑ङ्गाः स्वा॒शवः॒\\
%तेभि॑र् नो अ॒द्य पा॑र॒याति॑ दु॒र्गाणि॑ वि॒श्वहा॑ ॥२॥
%
%रात्रिं॑रात्रि॒मरि॑ष्यन्त॒स्तरे॑म त॒न्वा व॒यम्\\
%गम्भी॒रमप्ल॑वा इव॒ न त॑रेयु॒ररा॑तयः ॥३॥
%
%यथा॑ शा॒म्याकः॑ प्र॒पत॑न्नप॒वान् नानु॑वि॒द्यते॑\\
%ए॒वा रा॑त्रि॒ प्र पा॑तय॒ यो अ॒स्माँ अ॑भ्यघा॒यति॑ ॥४॥
%
%अप॑ स्ते॒नं वास॑यो गोअ॒जम् उ॒त तस्क॑र॒म्\\
%अथो॒ यो अर्व॑तः॒ शिरो॑ ऽभि॒धाय॒ निनी॑षति ॥५॥
%
%यद॒द्य रा॑त्रि सुभगे वि॒भज॒न्त्य् अयो॒ वसु॒\\
%यदे॒तद॒स्मान्भोज॑य॒ यथेद॒न्यानु॒पायसि ॥६॥
%
%उ॒षसे॑ नः॒ परि॑ देहि॒ सर्वा॑न्रात्र्यना॒गसः\\
%उ॒षा नो॒ अह्ने॒ आ भ॑जा॒दह॒स्तुभ्यं॑ विभावरि ॥७॥
%\end{sanskrit}
%\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}
	Noite, torna a serpente cega, sem cabeça, de fôlego cortado;\\
	destroi os olhos do lobo, destroi o ladrão no pilar.

\flagverse{\textbf{2}}
	Noite, com teus bois puxadores, de chifres afiados, velozes;\\
	com eles faça-nos cruzar o impassável hoje, sempre.

\flagverse{\textbf{3}}
	Que nós mesmos cruzemos noite e mais noite incólumes,\\
	e, como que sem barco no mar, que os inimigos não cruzem.

\flagverse{\textbf{4}}
	Tal como o painço que voa e indo distante (já) não se encontra;\\
	assim, Noite, leva embora para longe aquele que nos faz mal.

\flagverse{\textbf{5}}
	Para longe com o ladrão que toma as roupas e o bandido que toca o gado,\\
	também aquele que quer, cobrindo a cabeça do corcel, levá-lo.

\flagverse{\textbf{6}}
	Quando estiveres dividindo os bens, ó Noite bem-afortunada;\\
	nos faça gozar deles e só então parta na direção de outros.
	
\flagverse{\textbf{7}}
	À Aurora nos entregue a salvos e sem máculas, ó Noite;\\
	e que a Aurora nos entregue ao Dia e o Dia a ti, ó Brilhante.
\end{verse}

\section{Comentários}
\textbf{Estrofe 1}:
\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{tiṣṭháddhūmam}: como na discussão apresentada por \textcite[261]{Kulikov2013}, a forma dos manuscritos da recensão Śaunakīya é \textit{tr̥ṣṭádhūmam} ''de sopro / bafo seco / áspero''; o que leva a uma leitura mais para o lado de um epíteto.
	Na recensão Paippāla Orissa, lê-se \textit{tiṣṭhadhūmam} e na Kashimire \textit{tiṣṭadhūmam}, o que foi resolvido por tradutores também como um epíteto, geralmente não o traduzindo, e leva à conjectura de Kulikov por \textit{tiṣṭháddhūmam} ''\foreignlanguage{english}{\emph{breathless}}''.
	Proponho essa última leitura.
	No lugar de razões para apoiar essa conjectura, prefiro apontar o tipo de perguntas que, uma vez resolvidas, dariam mais força a ela:
	\begin{inparaenum}[(i)]
	\item a posição métrica e sintática do adjetivo em relação ao nome a ele associado (i.e. \textit{áhiṃ}) é frequente para predicativos do sujeito ou para apostos?
	\item são comuns as aberturas de hinos com sequências de apostos a um dado nome (tanto no AV quanto em outras tradições hínicas)?
	\end{inparaenum}
\item \textit{kr̥ṇu}: imperativo de 2ªsg. de \emph{kr̥}.
\item \textit{jahi}: imperativo de 2ªsg. de \emph{han}.
\item \textit{(a-) śīrṣan}: \ewa{2}{638--9} ligado a \textit{śirás}; k̑ŕ̥h₂-os / *k̑r̥h₂-s-n-ós; vide:
	avj. \textit{sarah-} ''cabeça'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{κάρᾱ} / \foreignlanguage{greek}{κρά̄ατος} (gen.sg *κρας-n̥-τ-ος?) ''cabeça'',
	\foreignlanguage{greek}{κάρηνα} ''picos, cimos'';
	lat. \textit{cerebrum};
	aaa. \textit{hirn(i)} ''cérebro''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 2}:
\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{anaḍvā́has}: nom.pl. de \textit{anaḍváh} ''(boi) puxador (\emph{vah}) de carro (\emph{ánas})'';
\item \textit{tīkṣṇá-}: PPP de \textit{tej-} ''afiar''. \ewa{1}{668-9} *(s)tei̯g- ''picar, ser afiado'';
		avj. \textit{bi-taēya-} ''com dois cortes'';
		\textit{tiyra-} ''afiado'';
		pa. \textit{tigra-};
		gr. \foreignlanguage{greek}{στίζω} (\foreignlanguage{greek}{ἔστιγμαι} perf.med.) ''picar, tatuar'',
		\foreignlanguage{greek}{στίγμα} ''tatuagem, marca'';
		lat. \textit{īn-stīgāre};
		ale. \textit{stechen} ''picar''.
\item \textit{(sv-)āśú}: \ewa{1}{179--80} *(H)ōk̑ú-:
		avj. e ava. \textit{āsu-} ''veloz'',
		avj. \textit{āsiiah-} ''mais veloz'';
		gr. \foreignlanguage{greek}{ὠκύς};
		lat. \textit{ōcior, ōcius} ''mais veloz''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:
\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{tan\textsubscript{u}vā̀}: \textit{tanū́-} ''corpo'' é utilizado em védico como pronome reflexivo ou como \textit{reflexivo enfático}\footcite[Para a discussão, consultar][263--4]{Kulikov2013}. Mais tarde, a língua utilizará a palavra \textit{ātmán-}.
\item \textit{(á-) plavā}: \ewa{2}{194--6} *pleu̯-;
	avj. \textit{fra-frāuuaiiāhi} ''tu levas numa enxurrada (?)''\footnote{Tradução de ''du schwemmest fort''.};
	gr. \foreignlanguage{greek}{πλέω} ''navegar'';
	\foreignlanguage{greek}{πλόος} ''viagem naval'';
	\foreignlanguage{greek}{πλύνω}/\foreignlanguage{greek}{πλυτός} ''lavagem'';
	lat. \textit{pluit} ''chove'';
	aaa. \textit{flouwen} ''lavar'';
	ocs. \textit{pluti} ''flui, navega''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}: 
\begin{compactenum}[(i)]
\item 
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:
\begin{compactenum}[(i)]
\item 
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 6}: 
\begin{compactenum}[(i)]
\item 
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 7}: 
\begin{compactenum}[(i)]
\item 
\end{compactenum}
